[最低工資] 打工仔廿年生活無好過 基層工資年均增幅不足0.4%

「20年生活冇好過！」回歸20年，基層工資卻原地踏步。職工盟分析政府統計處數據，發現在私營機構任職的中低層僱員，包括督導、技術及文書等職級，去年第3季平均月薪為15,338元，較1996年同期10,290元，名義上升47.6%，但扣除通脹後，累計增加只7.8%，平均每年增幅不足0.4%，遠低於年均經濟增長2.6%。

職工盟分析指，普通文員、侍應生過去20年來只分別累積有2.9%及5.3%的實質薪金增長，相反自2011年實施最低工資後，保安員和一般清潔工的實質薪金變動明顯「跑羸」大市，反映最低工資的確有助改善基層員工的待遇。

不過政府1996年起將大量基層職位外判，當時私營機構一般清潔工的平均薪金比政府二級工人入職薪酬相差多達44%。即使最低工資實施後，兩者薪金仍有30%差距，職工盟呼籲政府停止外判剝削，恢復直接聘用基層職位，讓基層僱員都可享合理待遇，並要立法推動集體談判權，提升勞方在商議薪金時的議價能力，以及實施生活工資，按僱員及其家庭基本生活需要釐定薪金水平，確保收入足以養家。